[
  {
    "category": "Leis",
    "questions": [
      {
        "question": "Por que é importante que minha carteira de trabalho seja assinada? Todas as trabalhadoras têm esse direito?",
        "answer": "Se você trabalha três dias ou mais em uma casa, para uma família, como\ntrabalhadora doméstica, é um dever do empregador assinar a sua carteira.\nIsso é importante porque só assim que você tem a garantia de todos os\ndireitos que estão na Lei 150 de 2015, que é a lei da trabalhadora\ndoméstica. Além disso, com a carteira assinada, a pessoa que emprega\nvocê tem o dever de fazer recolhimentos previdenciários, para que, no\nfuturo, você possa se aposentar. Sem a assinatura da carteira de trabalho,\nisso não é possível. Foi uma luta de mais de 80 anos para que existisse uma lei para a trabalhadora doméstica hoje e precisamos, juntas, fazer\nvaler!"
      },
      {
        "question": "Sou cuidadora de idosos, minha carteira deve ser assinada?",
        "answer": "Se você é cuidadora de idosos e trabalha mais de três dias na semana para\na mesma família, sua carteira deve ser assinada, sim! A Lei 150 de 2015, a\nlei da trabalhadora doméstica, que obriga que sua carteira seja assinada. Só\ncom a assinatura da carteira você tem a garantia de todos os direitos que\nestão nesta Lei 150. Além disso, com a carteira assinada, seu patrão tem o\ndever de fazer recolhimentos previdenciários, para que no futuro, você\npossa se aposentar. Sem a assinatura, isso não é possível. Foi uma luta de\nmais de 80 anos para que existisse uma lei para a trabalhadora doméstica\nhoje e precisamos, juntas, fazer valer!"
      },
      {
        "question": "Quais são as funções que definem o trabalho doméstico?",
        "answer": "O trabalho doméstico é o trabalho realizado por mais de três dias na\nsemana para a mesma família e que não gere lucro para a família. As\natividades, então, podem ser babá, caseira, jardineira, cozinheira, faxineira,\ncuidadora de idosos ou doentes, motorista particular, governanta,\narrumadeira, lavadeira, passadeira e outros que são realizados na\nresidência da pessoa empregadora, que não é uma empresa, é uma pessoa\nfísica ou família."
      },
      {
        "question": "Na casa que eu trabalho, faço várias funções, mas sou paga com\napenas um salário, isso é certo? O que posso fazer?",
        "answer": "A Lei 150 de 2015, que é a lei da trabalhadora doméstica, não faz referência\nsobre você exercer várias funções. Por isso, é importante que você esteja\natenta para quais serão as atividades feitas na casa definidas entre você e\nseu empregador no momento da contratação. Se não for cumprido o\ncontrato, pode ser caracterizado como acúmulo de função na Justiça do\nTrabalho. Caso você não tenha definido no momento da contratação,\nconverse com seu empregador para redefinir o contrato de trabalho, pois\nconforme a Lei 150 que trata sobre trabalho doméstico, quando o\nempregador exigir serviços superiores às forças da empregada ou quando a\nempregada é tratada com rigor excessivo ou de forma degradante, pode ocorrer a demissão da empregada não por culpa dela, mas por culpa do\nempregador. É aconselhável que você, nesse caso, procure o sindicato da\nsua região para que ele auxilie você na negociação contratual. Você não\nestá sozinha, lembre-se disso!"
      }
    ]
  },
  {
    "category": "Contratos",
    "questions": [
      {
        "question": "Quais são as formas que posso ser contratada?",
        "answer": "A forma mais comum de contratação é sem prazo determinado de final de\ncontrato, que pode ser feito verbalmente ou por escrito, mas que deve haver\nsempre, mesmo se for verbal, anotação na carteira de trabalho. Quando a\ncontratação for com prazo determinado e certo para acabar, ela pode\nocorrer no contrato de experiência ou no contrato para atender as\nnecessidades transitórias do empregador ou para substituir outro\nempregado. O contrato de experiência tem prazo máximo de 90 dias e o\nempregador deve fazer anotação na carteira de trabalho. Se passar 90 dias\ne você continuar trabalhando, o contrato passa automaticamente a ser a\nprazo indeterminado, aquela forma mais comum de contratação que vimos\nno início desta resposta, e o empregador deve anotar a informação de que\npassou dos 90 dias na sua carteira de trabalho. O contrato para atender as\nnecessidades transitórias ou para substituição durará pelo tempo da\nnecessidade transitória ou do motivo da substituição, mas no máximo em 02\n(dois) anos. Fique atenta ao tipo de contratação que você fez com seu\nempregador! Em caso de dúvidas, procure o sindicato da sua região e baixe\no aplicativo Laudelina na loja do seu celular Android, é gratuito!"
      },
      {
        "question": "O contrato de trabalho deve dizer que tipo de trabalho eu devo\nfazer?",
        "answer": "Sim, o contrato de trabalho feito entre você e seu empregador deve dizer\nquais serão as funções realizadas no seu local de trabalho. Em caso de\ncontrato verbal, é importante que isso seja acordado também, e que as\natividades fiquem bem claras. Isso é muito importante para não gerar\nacúmulo de funções no seu ambiente de trabalho e para garantia da sua\nsaúde e bem-estar."
      },
      {
        "question": "A anotação na minha carteira de trabalho pode ser feita no período\nde experiência?",
        "answer": "Sim, deve haver anotação na sua carteira de trabalho no período de\nexperiência contratado. Lembre-se, o contrato de experiência é um contrato\na prazo determinado, ele tem duração máxima de 90 dias. Então, caso você\ncontinue trabalhando após esse período, a contratação passa a ser\nautomaticamente como a prazo indeterminado, ou seja, sem uma data certa\npara acabar, e seu empregador tem o dever de anotar sua carteira. Fique\natenta!"
      },
      {
        "question": "Minha patroa ou meu patrão me demitiu como mensalista para me\ncontratar como diarista, isso é certo?",
        "answer": "Se você foi demitida por ser mensalista e recontratada como diarista\nexercendo as mesmas atividades e com a mesma carga horária, porém,\ncom o salário reduzido, isso configura fraude e não é certo. Em primeiro\nlugar, seu empregador nunca pode reduzir o seu salário, pois é um direito\nprevisto na Constituição Federal a todos os trabalhadores, pelo princípio da\nnão redução salarial. Recontratar como diarista e exigir que você siga\nrealizando as mesmas atividades pode ser considerado, na Justiça do\nTrabalho, como uma forma de burlar a lei que trata sobre trabalho\ndoméstico, podendo, eventualmente, ser reconhecido o seu vínculo de\nemprego em uma ação trabalhista posterior."
      },
      {
        "question": "Minha patroa ou meu patrão pediu para eu fazer um MEI, isso é\ncerto?",
        "answer": "Se você trabalha por mais de três dias na mesma casa, para a mesma\nfamília exercendo funções de trabalho doméstico, essa relação de trabalho\né regrada pela Lei 150 de 2015. Dessa forma, você deve ter sua carteira de\ntrabalho assinada e todos os direitos garantidos por esta legislação. A\ncontratação como Microempreendedor Individual, a MEI, não está prevista\nna legislação e não obriga a pessoa que emprega você a assinar a carteira,\npois o sujeito com quem o empregador estabelece a relação contratual é\noutra. Ou seja, na contratação por MEI o empregador contrata um\nmicroempreendedor que possui um CNJP e não uma pessoa física. É uma\ncontratação como se fosse uma empresa, portanto, não há carteira a ser\nassinada e todos os direitos garantidos pela Lei 150 de 2015 não serão\naplicados. Por isso, para que você tenha todos os seus direitos trabalhistas\ngarantidos, fique atenta e exija sua carteira de trabalho assinada! Em caso\nde dúvidas, procure o sindicato de sua região e baixe o aplicativo Laudelina,\ndisponível na loja Android do seu celular. É gratuito!"
      }
    ]
  },
  {
    "category": "Salario",
    "questions": [
      {
        "question": "Minha patroa ou meu patrão não paga o salário regional do meu\nestado, apenas o salário mínimo nacional, isso é certo?",
        "answer": "Não está certo. As trabalhadoras domésticas têm direito ao piso salarial\nregional da sua categoria, nos estados que possuem piso regional\nestabelecido. Em estados que não há piso regional estabelecido, considera-\nse o salário mínimo nacional. É possível que recebam o salário-hora, ou\nseja, um valor por hora trabalhada, desde que respeitado, sempre, o valor-\nhora do salário mínimo nacional ou do piso salarial regional. O empregador\npode exigir a assinatura de recibos de pagamento de salário. Por isso, se o\nseu estado possui piso salarial e você não está recebendo, converse com\nseu empregador e exija seu direito de receber de acordo com a sua região!"
      },
      {
        "question": "Não recebo 13º salário, isso é um direito da categoria das\ntrabalhadoras domésticas?",
        "answer": "Sim, o 13º salário é um direito da categoria das trabalhadoras domésticas\ngarantido por lei. O pagamento do 13º salário deve ser feito em duas\nparcelas, em duas vezes: a primeira entre fevereiro e novembro de cada\nano, no valor de metade do salário do mês anterior ao que for pago, e a\nsegunda até o dia 20 de dezembro, no valor da remuneração de dezembro,\ndiminuído o valor da primeira parcela. Você pode solicitar, também, um\nadiantamento do décimo terceiro salário a pessoa empregadora, nesse\ncaso, você deverá fazer o pedido no mês de janeiro do ano que você\nreceberá o 13º salário."
      },
      {
        "question": "O vale transporte pode ser descontado do salário?",
        "answer": "O vale transporte é um direito das trabalhadoras domésticas e deverá ser\nconcedido em quantidade suficiente para o deslocamento da sua casa até o\nlocal de trabalho, por isso, no momento de fechar o contrato é importante\nsaber quantas conduções são necessárias para o seu deslocamento. Sim, o\nempregador pode descontar até 6% do seu salário para o pagamento do\nbenefício do vale transporte. Ele poderá ser pago em dinheiro pelo\nempregador, mediante recibo, com pagamento dos valores necessários para\naquisição das suas passagens."
      },
      {
        "question": "Tenho direito ao salário família?",
        "answer": "Se você é trabalhadora doméstica de baixa renda e possui filhos\ndependentes menores de 14 anos ou maiores de 14 e portador de\ndeficiência, você tem direito a receber o salário família, e deve apresentar a\ncertidão de nascimento do seu filho. Fique atenta, pois o recebimento deste\nbenefício é um direito desde o primeiro mês de trabalho e é\nresponsabilidade do seu empregador fazer o pagamento e deduzir o valor\nda contribuição previdenciária."
      }
    ]
  },
  {
    "category": "Jornada e Benefícios",
    "questions": [
      {
        "question": "Qual carga horária tenho que trabalhar?",
        "answer": "A jornada de trabalho deve ser acertada quando for realizado o contrato\nentre você e seu empregador. Mas a Lei 150 de 2015, que trata de trabalho\ndoméstico, estabelece um horário limite para a jornada de trabalho que é de\n8 horas diárias e 44 horas semanais. Nesse caso, se você trabalha 8 horas\npor dia, de segunda a sexta, no sábado você trabalhará apenas 4 horas,\nfique atenta a isso!"
      },
      {
        "question": "Quando começa a contar a hora extra? E quanto é o adicional?",
        "answer": "As horas extras passam a contar quando você exceder o limite de 8 horas\ndiárias e 44 horas semanais, estabelecido pela lei. Então, as horas que\nexcederem esse limite, passam a contar como horas extras e você deve\nreceber o valor da hora extra trabalhada com um adicional de 50% , fique\natenta e exija seu direito! Você pode calcular o seu salário baixando o\nAplicativo Laudelina disponível na loja Android do seu celular e pode\nconfirmar essa informação comparecendo ao sindicato da sua região."
      },
      {
        "question": "Quando meu patrão ou minha patroa pede que eu trabalhe nos\ndomingos e feriados, quanto devo receber? E no natal e no ano novo,\ndevo receber “por fora”?",
        "answer": "Quando você trabalhar nos domingos e feriados, há a possibilidade de você\ncompensar o trabalho nesses dias, descansando durante a semana, com\numa folga no meio da semana. Mas, se você não compensou o horário que\ntrabalhou em um domingo ou em um feriado, você deve receber o\npagamento em dobro das horas que trabalhou, fique atenta!! Você não deve\nreceber por fora, esse pagamento em dobro é porque você não compensou\ne não folgou, ele é uma indenização! Cuide isso, pois nada deve ser porfora, isso porque alguns valores refletem, no futuro, no pagamento da sua\naposentadoria!\nImportante você saber, também, que você tem direito ao descanso semanal\nremunerado entre uma semana e outra, esse é seu descanso e isso deve\nacontecer de preferência nos domingos, respeitando os feriados também. É\npor isso que você deve receber em dobro quando não acontece e quando\nnão compensa. Fique atenta e exija seus direitos!"
      },
      {
        "question": "Quando viajo com minha patroa ou meu patrão, qual horário devo\ncumprir? Devo receber algum valor a mais?",
        "answer": "Essa dúvida é bem importante! Se você viajar a trabalho, deve haver um\nacordo feito por escrito, antes da viagem. A Lei 150 de 2015 que trata do\ntrabalho doméstico diz isso. Então, o horário que você deve cumprir não\npode passar de 8 horas por dia e 44 horas por semana, se passar disso,\nvocê deve receber horas extras. Preste atenção, porque, em caso de\nviagem a trabalho, quando você receber o pagamento, ele deve vir com, no\nmínimo, 25% a mais, pois você viajou a trabalho, se deslocando da sua\ncidade, então você recebe um acréscimo, um valor a mais em sobre seu\nsalário-hora normal. Uma outra opção é você ter um banco de horas desse\ntempo trabalhado e folgar quando retornar da viagem. Fique atenta aos seus\ndireitos!"
      },
      {
        "question": "Como é possível controlar meu horário de trabalho para ter registro\ndas horas extras que trabalhei?",
        "answer": "A Lei 150 de 2015, que trata do trabalho doméstico, estabelece que é\nobrigação do empregador o registro do seu horário de trabalho, desde que\nhonesto e confiável. Por isso, a pessoa empregadora deve fornecer algo\ncomo um livro ponto para que possa ser feito o registro do seu horário de\ntrabalho. A partir disso, haverá controle dos dias que você trabalhou além do\nlimite de 8 horas diárias e 44 horas semanais, bem como o trabalho em\ndomingos e feriados, para que possa receber o adicional de horas extras."
      },
      {
        "question": "Meu empregador não me concede horário de almoço, mas me deixa\nsair mais cedo. Tenho direito ao intervalo?",
        "answer": "Sim, você tem direito ao intervalo para repouso ou alimentação durante a\njornada, pois ele é obrigatório, estabelecido por lei. O intervalo deve ser de,\nno mínimo, 1 hora e, no máximo, 2 horas, podendo ser reduzido para 30\nminutos, se tiver acordo anterior por escrito entre você e seu empregador.\nSe você mora no seu local de trabalho, seu intervalo pode ser realizado em\ndois períodos, desde que cada um seja de, no mínimo 1 hora e, no máximo,\n4 horas. Dessa forma, a lei obriga que você tenha o intervalo, mesmo que\nvocê saia mais cedo do trabalho ou cumpra a sua carga horária normal, pois\né importante para a manutenção de sua saúde e bem estar."
      },
      {
        "question": "Não devo trabalhar nos feriados nacionais e municipais?",
        "answer": "É vedado o trabalho em feriados nacionais e religiosos, portanto, você não\ndeve trabalhar. Caso seja chamada, deverá receber como hora extra.\nQuanto aos feriados municipais, é importante verificar a lei específica de\ncada município, por isso, procure o sindicato de sua região ou um advogado\nde sua confiança."
      },
      {
        "question": "As minhas férias podem ser divididas ou fracionadas?",
        "answer": "Para saber se suas férias podem ser fracionadas é importante saber a\nmodalidade do regime de sua contratação. Vamos lá! Na modalidade do\nregime de tempo integral, a cada 12 meses de trabalho, quando sua\njornada é de 26 horas até 44 horas semanais, você tem direito a férias\nremuneradas de 30 dias, mais o acréscimo do valor de 1/3 do salário. O\nperíodo de férias poderá, a critério da pessoa empregadora, ser fracionado\nou dividido em até 2 (dois) períodos, sendo 1 (um) deles de, no mínimo, 14\n(quatorze) dias corridos.\nMas se você foi contratada na modalidade do regime de tempo parcial,\nquando você trabalha até 25 horas semanais, depois de cada período de 12\n(doze) meses do contrato de trabalho, você terá direito a férias, da seguinte\nforma:\na) 18 dias de férias, para a duração do trabalho semanal superior a 22 (vinte\ne duas) horas, até 25 (vinte e cinco) horas;\nb) 16 dias, para a duração do trabalho semanal superior a 20 (vinte) horas,\naté 22(vinte e duas) horas;\nc) 14 dias, para a duração do trabalho semanal superior a 15 (quinze) horas,\naté 20 (vinte) horas;\nd) 12 dias, para a duração do trabalho semanal superior a 10 (dez) horas,\naté 15 (quinze) horas; e) 10 dias, para a duração do trabalho semanal superior a 5 (cinco) horas,\naté 10 (dez) horas;\nf) 8 dias, para a duração do trabalho semanal igual ou inferior a 5 (cinco)\nhoras. Você poderá calcular suas férias no Aplicativo Laudelina, disponível\ngratuitamente na loja do seu celular Android e poderá confirmar as\ninformações com o sindicato da sua região."
      }
    ]
  },
  {
    "category": "Aposentadoria e Benefícios",
    "questions": [
      {
        "question": "Posso seguir trabalhando mesmo aposentada?",
        "answer": "Importante você saber que a idade para fazer o pedido de aposentadoria\npara mulheres é de 60 anos e a de homens é de 65 anos, quando houverem\ncontribuído por no mínimo 15 anos e estiverem inscritos no INSS.\nConcedido o pedido, sim, você poderá permanecer trabalhando, mesmo\naposentada. Se for o caso de aposentadoria por invalidez, dependerá da\nverificação da condição de incapacidade mediante exame médico-pericial a\ncargo do INSS."
      },
      {
        "question": "Como funciona a aposentadoria por invalidez?",
        "answer": "A aposentadoria por invalidez é um benefício devido à trabalhadora que está\npermanentemente incapaz de realizar qualquer trabalho e que não pode ser\nreabilitada em outra profissão. A aposentadoria por invalidez dependerá da\nverificação da condição de incapacidade por exame médico-pericial do\nINSS. O benefício é pago enquanto existir a invalidez e o INSS pode pedir\nnova avaliação a cada dois anos."
      },
      {
        "question": "Tenho direito ao recolhimento para o INSS e FGTS? Como deve ser\nfeito?",
        "answer": "Sim, é dever do empregador efetuar a sua inscrição no Instituto Nacional do\nSeguro Social (INSS) e fazer os recolhimentos previdenciários nos\npercentuais de 8, 9 ou 11%, conforme o valor do salário\n(https://portal.inss.gov.br/servicos-do-inss/calculo-da-guia-da-previdencia-\nsocial-gps/tabela-de-contribuicao-mensal/). O valor total a ser recolhido\ntambém deve incluir a cota do empregador de 8% sobre o salário da\ntrabalhadora e 0,8% de contribuição social para financiamento do seguro\ncontra acidentes do trabalho. O recolhimento pode ser feito através do\nDocumento de Arrecadação do eSocial (DAE) e a guia pode ser emitida através do site do eSocial e é disponível em bancos e lotéricas. O\nrecolhimento das contribuições deverá ser feito em guia própria (Guia da\nPrevidência Social – GPS), observados os códigos de pagamento. É\nimportante você saber que a contribuição do INSS também incide sobre os\npagamentos relativos a 13º salário, férias e adicional de 1/3 das férias, além\nde rescisão sobre aviso prévio indenizado, exceto férias indenizadas e 1/3\nindenizado na rescisão contratual. Por isso, não aceite nenhum pagamento\n“por fora”, é importante que seja registrado para seus futuros benefícios!\nCom relação ao Fundo de Garantia por Tempo de Serviço (FGTS), também,\né seu direito, sendo obrigatório o recolhimento dos depósitos pelo\nempregador. Em caso de demissão sem justa causa e por iniciativa do\nempregador, você recebe integralmente os valores recolhidos. Agora, se\nvocê pedir demissão ou em caso do fim do contrato de trabalho por prazo\ndeterminado, aposentadoria ou falecimento, os valores referentes a 3,2%\nsão movimentados pela pessoa empregadora. Em caso de dúvidas, procure\no sindicato de sua região ou um advogado de sua confiança."
      },
      {
        "question": "Não recebo PIS/PASEP, devo exigir receber esse benefício?",
        "answer": "A lei que trata sobre o PIS, Lei Complementar nº 7/1970 diz que tal\nprograma é destinado a promover a integração do empregado na vida e no\ndesenvolvimento das empresas, evidenciando que empresa é a pessoa\njurídica, nos termos da legislação do Imposto de Renda,. Sendo assim, o\nconceito de empregador doméstico não se encaixa nessa definição, porque\nnão é uma empresa, e sim uma pessoa física. Por isso, infelizmente, a\nJustiça ainda não tem considerado esse direito à categoria das\ntrabalhadoras domésticas. Entretanto, a categoria segue na luta pelo\nreconhecimento e extensão desse direito, procure seu sindicato da sua\nregião e se junte à luta pela efetivação dos direitos da sua categoria!"
      },
      {
        "question": "Fui demitida quando informei sobre minha gravidez, isso é certo? O\nque devo fazer?",
        "answer": "Não, isso não é certo! A gestante tem estabilidade no emprego desde a\nconfirmação da gravidez até cinco meses após o parto. Isso significa que ela\nnão pode ser despedida sem justa causa neste período, incluindo o período\nde aviso-prévio. Além disso, é importante você saber que caso esteja\ngestante, tem direito à licença maternidade com duração de 120 dias,\nestendendo esse direito para a trabalhadora que adotar ou obtiver a guarda\njudicial de uma criança. O início do afastamento é determinado por atestado\nmédico do SUS. Se você está inscrita no INSS tem direito ao salário maternidade que é pago pela Previdência Social, conforme o seu último\nsalário. Assim, a confirmação da sua gravidez durante o contrato de\ntrabalho, mesmo que no prazo do aviso prévio, garante a sua estabilidade\nprovisória desde a confirmação da gravidez até cinco meses após o parto.\nSe a pessoa empregadora para qual você trabalha não cumprir essa regra,\nvocê pode ser indenizada ou reintegrada, procure o sindicato mais próximo\nda sua região ou um advogado de sua confiança para assessoria jurídica. O\ndesconhecimento do empregador sobre a sua gravidez não afasta o seu\ndireito ao pagamento da indenização que decorre da estabilidade. Fique\natenta aos seus direitos e procure ajuda em caso de dúvidas! Você não está\nsozinha!"
      },
      {
        "question": "Recebo auxílio doença, posso ser demitida do meu trabalho?",
        "answer": "Há duas categorias de auxílio-doença: o previdenciário, em casos em que a\nempregada adoeceu fora do trabalho, e o acidentário/acidente de trabalho,\nquando a empregada se acidenta no trabalho ou a caminho dele. O auxílio-\ndoença previdenciário, não garante a sua estabilidade, podendo ser\ndemitida quando retornar das atividades, já o auxílio-doença\nacidentário/acidente de trabalho assegura a estabilidade à trabalhadora,\ncom 12 meses sem demissão, quando voltar ao trabalho. É importante você\nsaber que no período em que ficar afastada e receber o benefício, seu\ncontrato de trabalho estará suspenso. Isso significa que o empregador não\npode realizar qualquer alteração no contrato até que você retorne às suas\natividades no trabalho. O auxílio doença é pago pela Previdência Social, a\npartir do primeiro dia de afastamento. O benefício deve ser requerido, no\nmáximo, 30 dias após o início da incapacidade."
      },
      {
        "question": "Em breve irei me casar, posso pedir licença casamento?",
        "answer": "Sim, suas faltas são justificadas em razão de casamento, conforme a Lei\n150 de 2015, até três dias consecutivos. Nesse caso, você deverá informar\nao seu empregador os dias que faltará justificadamente. A sua certidão de\ncasamento serve para comprovar as faltas justificadas."
      },
      {
        "question": "Posso pedir licença em caso de falecimento de familiar?",
        "answer": "Sim, suas faltas são justificadas em razão de falecimento de familiar,\ncônjuge, ascendente (pais e avós), descendente (filhos e netos), irmão ou\npessoa que, declarada em sua Carteira de Trabalho, viva sob sua\ndependência econômica, até dois dias consecutivos, ou seja, logo após o\nfalecimento. Nesse caso, você deverá informar ao seu empregador os dias que faltará justificadamente. A certidão de óbito de familiar serve para\ncomprovar as faltas justificadas."
      },
      {
        "question": "Devo ser registrada no eSocial, pelo meu empregador?",
        "answer": "Sim, você deve ser registrada no eSocial pela pessoa empregadora. O\nDecreto nº 8373/2014 tratou sobre o Sistema de Escrituração Digital das\nObrigações Fiscais, Previdenciárias e Trabalhistas (eSocial). Isso significa\nque com esse sistema os empregadores devem comunicar ao Governo, de\nforma única, as informações relativas aos trabalhadores, como vínculos,\ncontribuições previdenciárias, folha de pagamento, comunicações de\nacidente de trabalho, aviso prévio, escriturações fiscais e informações sobre\no FGTS. Com isso, é através de um boleto apenas, do eSocial, que o\nempregador recolhe os seguintes encargos previdenciários: imposto sobre a\nRenda Pessoa Física (trabalhador), 8% a 11% de contribuição\nprevidenciária (trabalhador), 8% de contribuição patronal previdenciária\n(empregador), 0,8% de seguro contra acidentes do trabalho (empregador),\n8% de FGTS (empregador) e 3,2% de indenização compensatória, a multa\nFGTS (empregador)."
      }
    ]
  },
  {
    "category": "Demissão",
    "questions": [
      {
        "question": "Em quais casos posso ser demitida por justa causa?",
        "answer": "A Lei 150 de 2015 coloca como faltas graves da trabalhadora as seguintes:\na) submissão a maus tratos de idoso, de enfermo, de pessoa com\ndeficiência ou de criança sob cuidado direto ou indireto;\nb) prática de ato de improbidade, que é tudo que fizer ou deixar de fazer de\nforma desonesta e que vise benefício próprio ou de outro. Alguns exemplos:\nfurto, adulteração de documentos pessoais ou que pertençam ao\nempregador;\nc) incontinência de conduta ou mau procedimento, que é quando há\ndesrespeito ou ofensa ao pudor, pornografia ou obscenidade;\nd) condenação criminal da empregada com trânsito em julgado, caso não\ntenha havido suspensão da execução da pena;\ne) desídia no desempenho das respectivas funções (desídia é quando a\ntrabalhadora comete atos repetitivos que prejudicam o empregador e\ndemonstram desinteresse nas funções que deve exercer no trabalho);\nf) embriaguez em serviço ou embriaguez habitual: o primeiro significa estar\nembriagado enquanto trabalha, o segundo significa um vício social, podendo\nser em serviço ou fora dele. A embriaguez habitual merece tratamento e acompanhamento médico antes da extinção do contrato. A comprovação de\nembriaguez em ambos os casos precisa ser mediante perícia médica.\ng) indisciplina;\nh) insubordinação, que é a desobediência de uma norma específica escrita\nou verbal;\ni) abandono de emprego, que é quando a empregada falta por mais de 30\ndias consecutivos, sem justificar;\nj) ato lesivo da honra ou da boa fama ou ofensas físicas praticadas contra o\nempregador doméstico ou sua família, a não ser em caso de legítima\ndefesa, própria ou de outra pessoa.\nEm caso de ser demitida, na rescisão você deverá receber o saldo de\nsalário, as férias vencidas e o adicional de férias de ⅓."
      },
      {
        "question": "Pedi demissão do meu emprego, o que devo receber?",
        "answer": "Nesse caso, como foi você quem pediu demissão, você tem direito a\nreceber o saldo de salário, o 13º salário proporcional, as férias vencidas, as\nférias proporcionais, mais o adicional de férias de ⅓."
      },
      {
        "question": "Fui demitida sem justa causa do meu emprego, o que devo\nreceber?",
        "answer": "Nesse caso, como a demissão foi feita pela pessoa empregadora, você tem\ndireito a receber o saldo de salário, o aviso prévio, o 13º salário\nproporcional, as férias vencidas, as férias proporcionais, o adicional de\nférias de ⅓, a multa de 40% do FGTS. Aqui, o aviso prévio pode ocorrer de\nduas formas dependendo do tempo da contratação. Em caso de contratos\nde até 1 ano de trabalho, a pessoa empregadora deverá informar e\nconceder à trabalhadora aviso prévio de 30 dias que poderá ser trabalhado\nou indenizado. Em caso de contratos de mais de 1 ano de trabalho, a\npessoa empregadora deverá informar e conceder à trabalhadora aviso\nprévio de 30 dias, acrescidos de 3 dias por ano de serviço prestado, até o\nmáximo de 90 dias no total. A falta de aviso prévio por parte da pessoa\nempregadora dá a você, trabalhadora, o direito aos salários\ncorrespondentes ao prazo do aviso, garantida sempre a integração desse\nperíodo ao seu tempo de serviço."
      },
      {
        "question": "Quando tenho direito ao seguro desemprego?",
        "answer": "Você tem direito ao seguro desemprego quando a rescisão do contrato for\nsem justa causa e se limita a três parcelas no valor de um salário mínimo\ncada uma. Então, você poderá receber o valor de até três meses de salário mínimo. Também, é preciso que você tenha trabalhado por, pelo menos, 15\nmeses nos últimos 24 meses (2 anos). A solicitação deve ocorrer de 7 até\n90 dias contados da demissão, nas unidades de atendimento do Ministério\ndo Trabalho e Emprego mais próximo de você."
      }
    ]
  }
]